\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{dsfont}

\usepackage[backend = biber]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

\geometry{left = 3cm, top = 3cm, bottom = 2cm, right = 2cm}

\title{Inferência Estatística \\ Questão Extra}
\author{Igor Patrício Michels}
\date{03/12/2020}

\begin{document}

\maketitle

Pequeno arquivo com a resolução da questão 19 da Seção 11.2 do DeGroot \cite{degroot}.

\section*{Resolução}

Pelo enunciado, temos o vetor $\left(X_1, X_2\right)$ com distribuição normal bivariada, com $X_1$ e $X_2$ possuindo mesma média e variância, ou seja, $\mu_1 = \mu_2 = \mu$ e $\sigma^2_1 = \sigma^2_2 = \sigma^2$ e queremos mostrar que
\[\left|E\left(X_2 \mid x_1\right) - \mu\right| < \left|\mu - x_1\right|, ~\forall x_1.\]

Pelo Teorema 5.10.4 do DeGroot \cite{degroot}, temos que
\[E\left(X_2 \mid x_1\right) = \mu_2 + \rho\sigma_2\left(\dfrac{x_1 - \mu}{\sigma_1}\right),\]

\noindent substituindo a média e desvio padrão dado, temos que
\begin{equation*}
    \begin{split}
        \left|E\left(X_2 \mid x_1\right) - \mu\right| & = \left|\mu_2 + \rho\sigma_2\left(\dfrac{x_1 - \mu}{\sigma_1}\right) - \mu\right| \\
        & = \left|\mu + \rho\sigma\left(\dfrac{x_1 - \mu}{\sigma}\right) - \mu\right| \\
        & = \left|\rho \left(x_1 - \mu\right)\right|.
    \end{split}
\end{equation*}

Como $0 < \rho < 1$, segue que
\[0 < \left|\rho \left(x_1 - \mu\right)\right| < \left|x_1 - \mu\right| = \left|\mu - x_1\right|.\]

\noindent dessa forma conclui-se que
\[\left|E\left(X_2 \mid x_1\right) - \mu\right| < \left|\mu - x_1\right|.\]

\printbibliography

\end{document}